\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}	%pro kompilaci LATEXem
%\usepackage{czech}		%pro kompilaci CSLATEXem

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{lettrine}

\usepackage{siunitx}
% \usepackage[siunitx,europeanresistors]{circuitikz}
% \usepackage{../mgbondgraph}

\usepackage{upgreek}
\usepackage{xparse}

\title{Domácí úkol č.2}
\author{Modelování a simulace dynamických systémů (A3B35MSD)}

\begin{document}
\maketitle

\section{Doplňte poloviční šipku do vazebního grafu}
%Doplňte správně poloviční šipku do daného vazebního grafu pro jednoduchý elektronický či mechanický systém
Doplňte poloviční šipky do vazebního grafu tak, aby byly konzistentní s volbou ``znamének'' odpovídajících veličin, kterou si zaznačíte v náčrtku.
\begin{figure}[ht]
 \centering
 \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth} 
 \includegraphics[width=3cm]{./figures/ctvrtinovy_model.pdf}
 % ctvrtinovy_model.pdf: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \end{subfigure}
 \hspace{1cm}
 \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth} 
 \includegraphics[width=8cm]{./figures/hotovy_vazebni_graf.pdf}
 % ctvrtinovy_model.pdf: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \end{subfigure}
\end{figure}

\vspace{2cm}

\section{Spočtěte modul transformátoru}
%Spočtěte modul transformátoru pro zadaný systém z elektrické, mechanické či hydraulické domény

Namodelujte hydraulický lis jako spojení dvou transformátorů, spočítete jejich moduly (podle standardní konvence) a následně graf zjednodušte.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./figures/lis.jpg}
\end{figure}

\vspace{2cm}

\section{Určete modul gyrátoru modelujícího stejnosměrný motor}
%Použijte gyrátor pro modelování běžného kartáčového stejnosměrného motoru s permanentním magnetem. Pro zadané fyzikální parametry motoru určete modul gyrátoru

Nezatížený stejnosměrný motor má při napájení 24\,V otáčky 2200\,rpm. Odpor vinutí je 1,9\,$\Upomega$ a moment tření v motoru je 0,028\,Nm. Určete modul gyrátoru v jednotkách Nm/A a Vs.


\vspace{3cm}

\section{Maximální přenos výkonu ze zdroje do spotřebiče}
%Pro zadaný zdroj a spotřebič s jejich výkonovými (zatěžovacími) charakteristikami použijte zobecněný transformátor pro zajištění maximálního přenosu výkonu ze zdroje do spotřebiče

Elektrický zdroj konstatntního napětí 24\,V s maximálním proudem 25\,A napájí stejnosměrný motor, který pohání mechanickou zátěž. Brzdný moment mechanické zátěže je při nulových otáčkách 1\,Nm a s otáčkami linárně roste takže při 200\,rad/s je 2\,Nm. Určete modul gyrátoru pro maximální přenos energie.

\vspace{3cm}

\section{Odvoďte vztah pro energii akumulovanou v prvku typu zobecněná setrvačnosti}
A to jak pro nelineární tak i pro lineární prvek.

\vspace{3cm}

\section{Odvoďte vztah pro energii akumulovanou v prvku typu zobecněná poddajnost}
A to jak pro nelineární tak i pro lineární prvek.

\vspace{3cm}


\end{document}
